\documentclass[11bp]{article}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\title{\Huge Произведения А.С.Пушкина}
\author{Зеневич Игорь }
\date{14 ноября 2016}

\maketitle

\begin{abstract}
Алекса́ндр Серге́евич Пу́шкин (26 мая [6 июня] 1799, Москва — 29 января [10 февраля] 1837, Санкт-Петербург) — русский поэт, драматург и прозаик, заложивший основы русского реалистического направления, критик и теоретик литературы, историк, публицист; один из самых авторитетных литературных деятелей первой трети XIX века.

Пушкин в своем творчестве, являющемся художественной энциклопедией российской действительности, не только поддержал некоторые идеи декабристов, но и затронул коренные общественные проблемы своего времени: самодержавие и народ, личность и государство, трагическое одиночество передовой дворянской интеллигенции Золотого века.
\end{abstract}

\section{Введение}
Первое посмертное издание сочинений Пушкина (1838) в восьми томах, выпущенное в пользу наследников, включало лишь те произведения, которые были опубликованы при его жизни. Издание печаталось «под особым наблюдением министра Народного Просвещения», в ведомстве которого находилась цензура[99]. По отклику С. А. Соболевского оно вышло «скверно по милости Атрешкова». Были допущены многочисленные опечатки, поправки, пропуски, искажения текстов Пушкина, издание не было полным даже в заявленном объёме. В 1841 году вышли три дополнительных тома (9—11). К началу 1846 года это собрание сочинений практически всё было распродано.

Новое собрание сочинений задумывалось всего лишь как повторение издания 1838—1841 годов. Однако эти планы не осуществились. Зимой 1849—1850 годов вдова поэта, к тому времени вышедшая замуж за Ланского, обратилась за советом по поводу нового издания к Павлу Анненкову. Анненков, получивший в своё распоряжение все рукописи Пушкина, хранившиеся у Ланской, поначалу не решался взяться за столь серьёзное дело. Уговорили его братья Иван и Фёдор, ознакомившиеся с бумагами. 21 мая 1851 года Ланская по договору передала И. В. Анненкову права на издание. Братья П. Анненкова настояли на том, чтобы он взял дело в свои руки. П. Анненков также пришёл к решению написать биографию поэта. Н. Добролюбов так откликнулся на появление собрания сочинений Пушкина 1855—1857 годов: «Русские <…> давно уже пламенно желали нового издания его сочинений, достойного его памяти, и встретили предприятие Анненкова с восхищением и благодарностью». Несмотря на все цензурные препятствия, Анненков осуществил первое критически подготовленное собрание сочинений Пушкина. Издание Анненкова с дополнениями и изменениями было дважды повторено Г. Н. Геннади (1859—1860, 1869—1871).

После 1887 года, когда истёк срок действия прав на произведения Пушкина для его наследников, появились разнообразные доступные издания, не имевшие, однако, важного научного значения. Наиболее полным из вышедших в начале XX века стало собрание сочинений Пушкина (1903—1906) под редакцией П. О. Морозова.

Выпуск Полного академического собрания сочинений Пушкина в 16 томах был приурочен к столетней годовщине (1937) со дня смерти поэта, однако, по объективным причинам, работа над ним растянулась на многие годы. Это издание соединило труд всех виднейших учёных-пушкинистов того времени. Собрание сочинений в 16 томах по настоящее время остаётся самым полным сводом произведений Пушкина, в научной литературе при цитировании пушкинских текстов принято ссылаться именно на него. В плане текстологических исследований собрание стало ориентиром для других академических изданий русских писателей. Тем не менее в это «Полное» издание не вошли тома с рисунками Пушкина и текстами, составившими сборник «Рукою Пушкина». По цензурным соображениям не была опубликована баллада «Тень Баркова». Подробные комментарии к пушкинским текстам, по мнению властей задерживавшие всё издание, были опущены, это один из самых главных недостатков шестнадцатитомника.
Издания писем\footnote{В период с 1926 до 1928 годах вышли два тома издания писем Пушкина}

\section{Лучшие произведения А.С.Пушкина}

\subsection{Лучшие произведения}
Поэмы

    Руслан и Людмила (1817—1820)\\
    Кавказский пленник (1820—1821)\\
    Гавриилиада (1821)\\
    Вадим (1821—1822)\\
    Братья разбойники (1821—1822)\\
    Бахчисарайский фонтан (1821—1823)\\
    Цыганы (1824)\\
    Граф Нулин (1825), факсимильное воспроизведение первого издания 1827 года\\
    Полтава (1828—1829)
    Тазит (1829—1830)\\
    Домик в Коломне (1830)\\
Роман в стихах

    Евгений Онегин (1823—1832)\\


Драматические произведения

    Борис Годунов (1825)\\
    Скупой рыцарь (1830)\\
    Моцарт и Сальери (1830)\\
    Каменный гость (1830) ФЭБ: Пушкин. Каменный гость. — 1948 (текст)\\
    Пир во время чумы (1830)\\
    Русалка (1829—1832)\\


Сказки

    Жених (1825)
    Сказка о попе и о работнике его Балде (1830)\\
    Сказка о медведихе (1830—1831)\\
    Сказка о царе Салтане, о сыне его славном и могучем богатыре князе Гвидоне\\ Салтановиче и о прекрасной царевне лебеди (1831)\\
    Сказка о рыбаке и рыбке (1833)\\
    Сказка о мёртвой царевне и семи богатырях (1833)\\
    Сказка о золотом петушке (1834)\\


Проза

    Арап Петра Великого (1827)\\
    Роман в письмах (1829)\\
    Повести покойного Ивана Петровича Белкина (1830)\\
        Выстрел\\
        Метель\\
        Гробовщик\\
        Станционный смотритель\\
        Барышня-крестьянка\\
    История села Горюхина (1830)\\
    Рославлев (1831)\\
    Дубровский (1833)\\
    Пиковая дама (1834)\\
    История Пугачёва (1834)\\
    Кирджали (1834)\\
    Египетские ночи (1835)
    Путешествие в Арзрум во время похода 1829 года (1835)\\
    Капитанская дочка (1836)~\cite{cat}

\begin{thebibliography}{Литература}
\bibitem{cat}А.С. Пушкин. Лучшие произведения. Автобиография. \LaTeX. 
\newblock —- Википедия -- 2016. 
\end{thebibliography}

\end{document}
